% 引言
\section{引言}
\label{sec:introduction}

现代企业和云环境由大量长期运行的主机、服务进程和外部连接组成，安全事件通常淹没在海量良性系统活动之中。APT 攻击的危险性正在于此：攻击者不一定依赖单个显眼动作，而是通过低频、分阶段、混入正常运维流程的操作逐步达成目标。因而，APT 检测的研究价值不仅在于发现异常告警，更在于从嘈杂的系统行为中恢复一条可解释的攻击过程，使分析员能够判断攻击如何发生、影响哪些对象以及下一步应如何响应。

高级持续性威胁（Advanced Persistent Threat, APT）通常表现为跨越较长时间的多阶段攻击：攻击者首先获得初始立足点，随后执行持久化、提权、横向移动与数据外传~\cite{mitreatt}。这些阶段中的单个系统事件往往并不罕见：启动 shell、访问配置文件、创建网络连接或写入临时目录都可能是正常运维的一部分。真正区分攻击与良性行为的，通常不是某个孤立事件，而是这些事件之间是否形成一条可解释的因果链。

系统溯源图为恢复这种链提供了自然数据源。现代操作系统内核在中介系统调用的同时记录进程、文件和网络对象之间的依赖事件；将这些审计记录组织为有向图后，节点表示系统实体，边表示内核中介的依赖关系。与应用日志或统计特征相比，溯源图具有两个关键优势：第一，它较完整地覆盖由内核中介的系统交互；第二，除非攻击者已获得内核级能力，否则这些审计记录较难被篡改。

然而，直接在溯源图上追踪依赖会遇到\emph{依赖爆炸}问题~\cite{kingbacktracking}：从一个可疑事件沿边向前或向后扩展，很快会包含大量与攻击无关的良性活动。现有 PIDS 多在图级、窗口级、实体级或边级粒度上检测异常~\cite{unicorn2020,yang2023prographer,cheng2024kairos,jia2024magic,wang2022threatrace,edgetrace2025}，随后把攻击路径恢复留给后处理或人工调查。近期将 Transformer 引入溯源图的方法通常先用固定时间窗口、随机游走或时序子图构造序列~\cite{eagleeye2024,sentient2026,getaid2025}，但这些序列未必尊重溯源边方向和实体身份连续性。

缺少显式因果关系会带来三个直接后果。第一，时间上相近的事件会被误认为相关，导致模型学习到并发良性活动之间的偶然相关性；第二，单点或局部异常告警难以串成完整攻击叙事，分析员仍需手工判断哪些事件真正相互影响；第三，事后沿可达性补全攻击路径时又会引入大量无关依赖，使告警解释变长、变脏、难以复核。换言之，没有因果约束，检测器可能知道“这里不正常”，却难以说明“哪些事件共同构成了一次攻击”。

本文的研究思路是把因果关系前移到检测对象的构造阶段：先判断哪些事件在系统语义上确实可能相互影响，形成结构可信的因果链，再判断这条链是否偏离良性行为。这样做有三个直观好处：它把搜索空间限制在真正存在依赖支撑的事件之间，缓解依赖爆炸；它保留攻击从初始立足点到后续行为的连续叙事，降低人工拼接成本；它把“链是否成立”和“链是否异常”分开处理，使检测结果更容易解释和验证。因此，链级 APT 检测的关键上游问题是：\emph{什么样的事件序列可以被称为结构上合理的因果链？}

仅有因果链还不足以完成攻击检测。结构成立的链既可能来自正常运维，也可能来自真实攻击；二者的差异往往不在单个事件类型，而在链内动作顺序、上下文组合和阶段性语义。一条正常运维链与一次真实入侵在单步操作上可能高度相似——读取凭据、启动 shell、建立外连——但攻击链往往以良性负载罕见的顺序和节奏将它们组合起来。判断整条链是否异常因此需要对事件组合方式和长距离上下文进行建模，而不是只看孤立事件。

然而现有 PIDS 多在窗口、实体或边粒度发出告警，并不建模事件如何沿链组合，因此无法回答“整条链作为一个整体是否异常”；基于规则或攻击模板的调查系统虽然可以在链层面进行推理，但其覆盖范围受限于人工总结的攻击知识库，对未见过的战术容易失效。我们因此在良性因果链上训练一个自监督 Transformer 检测器。自注意力机制能够刻画链内非相邻事件之间的依赖关系，自然契合 APT 行为的阶段化特征；以良性链做自监督训练使模型只需学习正常链级组合模式，无需攻击标签或攻击模板，因而对未见过的 APT 变种仍能以显著偏离的形式被识别出来。这样，因果链提取负责保证“检测对象是一条有意义的行为过程”，Transformer 检测器负责判断“这条过程是否异常”，二者共同构成链级 APT 检测。

本文回答上述问题。我们首先在方法章节中给出系统溯源图和链级检测对象的基本定义；随后定义一种无需攻击标签、无需训练模型的链一致性评分 $\branchCoherence$。该评分不表示恶意性，也不被解释为概率；它只衡量相邻链节是否由审计日志中的依赖证据连接。基于这一评分，我们构建一条链级检测流水线：先由边级种子识别器选择值得调查的事件，再用 $\branchCoherence$ 引导双向因果链提取，最后用在良性链上训练的自监督 Transformer 检测器计算异常分数 $A(\chain)$。

本文贡献按「问题定义—链提取—端到端验证」三层展开：
\begin{enumerate}
\item \textbf{我们把 APT 检测重新定义为因果链恢复问题。}不同于窗口级、实体级或边级告警，本文直接以攻击调查所需的事件链为检测对象，并明确区分两个层次：一条链是否在溯源图上结构成立，以及这条结构成立的链是否偏离良性行为。前者由内核审计语义给出边界，后者由良性分布学习完成。这一分解解释了为什么链级检测可以成立：攻击链和良性链都必须服从系统依赖结构，但只有攻击链在语义上异常。
\item \textbf{我们提出一种从海量溯源图中提取可信因果链的方法。}针对依赖爆炸，本文不再沿可达性盲目扩展，而是用链一致性评分 $\branchCoherence$ 衡量相邻事件是否具有足够的依赖支撑，并据此对候选链排序、剪枝和截断。该评分只依赖审计日志中可观测的信息，如进程身份连续性、资源状态是否被第三方扰动、以及系统实体的有限身份范围，因此无需攻击标签或攻击模板即可校准。
\item \textbf{我们构建并评估了一个无攻击先验的链级 APT 检测系统。}系统先提取结构可信的候选链，再用自监督序列模型判断链的语义异常，并以链级指标评估攻击相关性和完整攻击叙事恢复。在 DARPA Transparent Computing 数据集上，我们报告端到端检测、消融、跨 engagement 泛化和效率结果，展示链级输出能比传统窗口/节点告警更直接地降低分析员调查成本。
\end{enumerate}

本文余下部分组织如下。\S\ref{sec:method} 介绍系统溯源图、因果链提取与序列建模方法；\S\ref{sec:setup} 描述实验设置；\S\ref{sec:evaluation} 报告实验结果；\S\ref{sec:discussion} 讨论适用范围与局限；\S\ref{sec:related} 比较相关工作；\S\ref{sec:conclusion} 总结全文。
