% 背景与问题定义
\section{背景与问题定义}
\label{sec:background}

\subsection{系统溯源图}

溯源图 $\graph=(V,E)$ 是由内核级审计日志构建的有向图。节点 $v\in V$ 表示系统实体，如进程、文件或网络连接；边 $e=(u\rightarrow v,t,\tau)\in E$ 表示实体 $u$ 在时间 $t$ 通过事件类型 $\tau$ 对实体 $v$ 产生的内核中介依赖。典型事件包括进程派生、程序执行、文件读写和网络收发。

溯源图适合 APT 检测，是因为它保留了系统实体之间的依赖结构。相比只判断某个时间窗口或某个实体是否异常，溯源图允许分析员追问一个更贴近调查的问题：某个可疑行为由什么导致，又导致了什么后续行为？但溯源图规模很大。例如 DARPA Transparent Computing E3 CADETS 数据包含数十万节点和近三千万条边；不加约束的前向或后向追踪会迅速引入大量良性事件。

\subsection{链级 APT 检测问题}
\label{sec:problem}

我们将链级 APT 检测定义为：给定溯源图 $\graph$ 和一组可疑种子事件，输出若干按时间排序的事件链 $\chain=[e_1,\ldots,e_n]$，使其同时满足两类要求。第一，链在结构上应当是\emph{依赖合理的}，即相邻事件之间存在审计支撑的依赖证据，而不是仅因时间接近或图上可达而被连接。第二，链在语义上应当相对良性系统行为表现异常，从而值得分析员进一步调查。

这一定义刻意把两个任务分开：\emph{链提取}负责恢复结构合理的候选链，\emph{异常检测}负责判断这些候选链是否偏离良性行为分布。前者不需要攻击标签，也不应直接表达恶意性；后者建立在前者输出的候选链之上。

\subsection{审计模型与假设}
\label{sec:audit_model}

本文所有关于依赖证据的论断都限定在以下审计模型内。

\paragraph{可信计算基。}我们信任操作系统内核、系统调用中介路径、审计子系统、审计事件采集器以及持久化存储。用户态进程、应用日志和容器用户态工具不在可信计算基内。内核攻陷、审计采集器被关闭、或有针对性的审计缓冲区溢出不在本文威胁模型内。

\paragraph{事件覆盖。}表~\ref{tab:event_semantics} 列出本文使用的主要 CADETS 审计边类型。表外事件不被解释为可观测依赖，尤其是共享内存、部分 \texttt{mmap} IPC 和信号 IPC。

\begin{table*}[t]
\centering
\caption{本文采用的审计事件语义}
\label{tab:event_semantics}
\small
\begin{tabular}{llllll}
\toprule
事件类型 & 源实体 & 目标实体 & 时间语义 & 依赖方向 & 说明 \\
\midrule
EVENT\_EXECUTE & 进程 & 二进制文件 & exec 开始 & 控制/数据 & 程序映像切换 \\
EVENT\_READ & 文件 & 进程 & syscall 返回 & 数据流入 & 无内容与偏移 \\
EVENT\_WRITE & 进程 & 文件 & syscall 开始 & 数据流出 & append/offset 可能缺失 \\
EVENT\_FORK & 父进程 & 子进程 & fork 返回 & 控制/身份 & 子进程继承父态 \\
EVENT\_SENDTO & 进程 & netflow & syscall 开始 & 数据流出 & 仅 flow 标识 \\
EVENT\_RECVFROM & netflow & 进程 & syscall 返回 & 数据流入 & 仅 flow 标识 \\
EVENT\_OPEN & 进程 & 文件 & syscall 返回 & 状态 & 资源访问 \\
EVENT\_CLOSE & 进程 & 文件 & syscall 返回 & 状态 & 资源释放 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table*}

\paragraph{实体身份。}进程身份采用 $(pid,\text{creation\_time})$，以避免 PID 复用；跨 \texttt{execve} 时保留 PID 元组但降低身份连续性。文件身份采用 inode 与挂载点组合，并跟踪 rename；硬链接视为同一实体。套接字身份采用连接五元组及审计对象标识。若审计系统记录线程 ID，跨线程连接会被显式降权。

\paragraph{缺失事件。}
\label{sec:audit_missing}
我们不尝试推断缺失事件的具体内容。若某类事件在审计模型之外，或某条链中预期边缺失，则链一致性评分使用平滑下限 $\phi_{\min}$ 避免数值塌缩，并通过长间隔切链阈值 $\tau_{\text{gap}}$ 阻止长时间空白被解释为有效依赖。

\paragraph{模型外 IPC。}
\label{sec:audit_shm}
共享内存、基于 \texttt{mmap} 的隐式通信、信号 IPC 以及部分匿名管道情形在默认 CADETS 事件集中缺少充分语义。主要依赖这些通道的攻击可能被本文方法漏检；我们在 \S\ref{sec:discussion} 将其作为适用范围限制讨论。

\subsection{研究挑战}

链级检测面临三个挑战。第一，图上可达性是依赖因果的过近似：两个事件可经共享资源相连，但中间第三方写入可能打断真实依赖。第二，攻击链和良性链都服从操作系统依赖结构，因此结构一致性本身不能等同于恶意性。第三，链级输出需要新的评价协议，因为传统窗口级或节点级指标无法直接衡量攻击叙事是否被恢复。

本文方法围绕这三个挑战展开：\S\ref{sec:method} 用审计支撑的一致性评分收紧候选链；\S\ref{sec:setup} 定义链级评价协议；\S\ref{sec:evaluation} 分别评估结构一致性、端到端检测和完整攻击叙事恢复。
