% 相关工作
\section{相关工作}
\label{sec:related}

我们按检测粒度和因果性在方法中的角色来组织相关工作。

\paragraph{基于溯源的入侵检测。}

早期的基于溯源的检测器在粗粒度上运行。UNICORN~\cite{unicorn2020}应用Weisfeiler-Lehman图核和直方图草图将整个溯源图分类，依赖系统行为的演化模型。PROGRAPHER~\cite{yang2023prographer}将溯源划分为时序快照，应用graph2vec进行快照嵌入，并使用TextRCNN进行序列级异常检测。虽然PROGRAPHER引入了时序序列建模，但其在快照级别运行——快照内单个事件的因果关系被丢失。

在更细粒度上，MAGIC~\cite{jia2024magic}使用图掩码自编码器（GMAE）学习良性实体表示并通过KNN密度估计检测异常。ThreaTrace~\cite{wang2022threatrace}应用GraphSAGE进行节点级异常检测并搭配类型专属模型。FLASH~\cite{flash2024}将Word2Vec语义编码与GNN上下文编码结合进行节点级检测。这些方法识别了\emph{哪些实体}可疑，但不识别\emph{它们如何因果相连}——分析员收到的是一份可疑节点列表，而非攻击叙事。

KAIROS~\cite{cheng2024kairos}是在输入流水线上与我们工作最接近的前身。它使用时序图网络（TGN）计算逐边重建损失，然后在15分钟窗口内应用统计阈值来识别异常时间段。KAIROS与本工作解决的是互补问题：KAIROS产出用于粗粒度预警的异常时间窗口，本工作产出用于深度调查的因果事件链。在当前实例化中，我们以KAIROS的预训练TGN作为向链提取器供给种子边的边级评分器；但我们的框架对这一选择保持无关——任何逐边异常评分（例如EdgeTrace~\cite{edgetrace2025}或未来专门设计的评分器）都可以扮演同样的角色。

\paragraph{溯源图上的Transformer。}

最近一波工作将Transformer架构应用于溯源数据。EagleEye~\cite{eagleeye2024}将溯源事件线性化到固定大小窗口中，使用BERT-tiny编码器进行恶意软件分类，展示了自注意力可以为分析员审查浮现可疑事件。Sentient~\cite{sentient2026}使用Graph Transformer配合拉普拉斯位置编码，以及基于Mamba-2的意图分析模块进行行为逻辑关联。GET-AID~\cite{getaid2025}提出了一个两阶段图编码器，在时序子图上使用节点级和事件级的TransformerConv注意力。PanThreat~\cite{panthreat2025}和LogShield~\cite{logshield2024}同样将Transformer变体应用于溯源或日志序列。

本工作在设计空间中处于与上述方法不同的层次。Transformer-on-provenance这条线把分割当作预处理步骤，问的是"Transformer如何消费所得序列"；我们问的是更前置的问题——"这些序列本身应该如何被定义"。我们主张，并通过消融实验证明，Transformer所处理的结构在本质上是因果性的，从因果相干链而非时间窗口、随机游走或时序子图提取的序列，在任何下游模型架构下都能改善链级检测效果。本工作的贡献因此与溯源Transformer架构的进展互补：上述方法中的任何一种，原则上都可以直接消费我们提取的链。

\paragraph{攻击调查与路径重建。}

基于规则的攻击调查系统——Holmes~\cite{holmes2019}、Poirot~\cite{poirot2019}和SLEUTH——使用专家定义的攻击模式在溯源图中追踪因果路径。虽然对已知攻击模式有效，但无法泛化到新型攻击。SPARSE~\cite{sparse2024}构造可疑语义图，使用语义标签和威胁情报进行路径级分析——是规则基和学习方法的混合体。

最近的基于ML的方法将路径重建作为后处理。SLOT~\cite{slot2025}使用图强化学习进行异常检测，然后应用标签传播聚类构造攻击链。CAGE~\cite{cage2025}通过Q-learning为溯源边分配动态因果权重，并通过加权子图提取识别攻击路径。EdgeTrace~\cite{edgetrace2025}使用掩码图自编码器进行边级异常评分，然后通过语义聚类进行因果路径推断。

在所有这些方法中，链的构造是一个\emph{下游步骤}：链在节点/边级检测已经产出告警之后才被重建，链质量因此受限于上游召回率——漏掉一个关键节点就会不可挽回地断掉链。本工作以链本身作为检测单元，在上游依据模型无关的相干性定义提取链；下游序列建模随后对这些在构造上即具因果相干性的链进行操作，使链上的弱单个信号能够通过自注意力在完整因果上下文上被放大，而非作为孤立异常被丢弃。

\paragraph{安全中的因果建模。}

FALCON~\cite{falcon2025}在异构审计日志上应用联邦因果学习，使用双向Transformer进行跨域攻击调查。虽然FALCON共享我们对因果溯源的兴趣，但其关注点是隐私保护的跨域学习，而非链级检测粒度。更广泛地，因果推断技术已被应用于入侵检测~\cite{causalids}，但主要是作为提高检测准确性的手段，而非作为定义和度量链质量的框架。

\paragraph{定位总结。}

纵观上述四条研究脉络，链质量要么由分割规则隐式定义（时间窗口、随机游走、时序子图），要么由人工攻击模式定义（Holmes、Poirot），要么被当作节点/边级检测的下游产物处理（SLOT、CAGE、EdgeTrace）。缺失的是一个\emph{模型无关、攻击无关、可直接在内核记录图上计算}的链质量定义——这是一个尚未被充分探索的方向，也是本工作的切入点。在操作层面，我们把提取（执行因果约束）和序列建模（度量语义偏离）置于流水线的两个独立层次，使任意一层的改进——例如EagleEye、Sentient、GET-AID的Transformer架构，或专门设计的边级评分器——都与本贡献形成互补而非竞争关系。
