% 方法
\section{方法}
\label{sec:method}
\label{sec:design}

\subsection{系统溯源图与检测对象}
\label{sec:provenance_graph}

系统溯源图 $\graph=(V,E)$ 是由内核审计日志构建的有向图。节点 $v\in V$ 表示进程、文件、套接字等系统实体；边 $e=(u\rightarrow v,t,\tau)\in E$ 表示实体 $u$ 在时间 $t$ 通过事件类型 $\tau$ 对实体 $v$ 产生的依赖关系，例如进程派生、程序执行、文件读写或网络收发。相比只判断某个窗口或实体是否异常，溯源图保留了“什么导致了可疑行为、该行为又影响了什么”的依赖结构，因此适合恢复 APT 攻击过程。

本文将链级 APT 检测定义为：给定溯源图 $\graph$ 和一组可疑种子事件，输出若干按时间排序的事件链 $\chain=[e_1,\ldots,e_n]$。一条有价值的链应同时满足两点：相邻事件之间具有审计日志支撑的依赖关系，而不是仅因时间接近被连接；整条链相对良性系统行为表现异常，因而值得进一步调查。后续方法围绕这两个目标展开：先提取结构可信的因果链，再判断链级语义异常。

\subsection{方法概览}

图~\ref{fig:architecture} 给出系统架构。流水线包含\emph{离线阶段}（每次部署运行一次）与\emph{在线阶段}（每个测试日运行一次）。

\paragraph{设计原则：结构一致性与语义异常的分离。}贯穿全文的一个中心原则是把以往工作中纠缠在一起的两件事分离。第一件是\emph{结构一致性}——给定一条事件链，在内核记录的溯源图语义下，它是否构成依赖合理的序列；这是链本身的结构属性，可以从图拓扑、时间戳、身份连续性出发，以无需模型的方式判定。第二件是\emph{语义异常}——一条已知依赖合理的链，相对于良性系统行为是否显得异常；这是分布性属性，只能在良性参考之下学习。流水线把这两件事分配给两个不同层：因果一致性度量 $\branchCoherence$ 负责结构一致性层（\S\ref{sec:metric_def}），仅用于链提取与排序；自监督序列模型产出一个独立的恶意性分数 $A(\chain)$ 负责语义异常层（\S\ref{sec:seq_model}），并且只有 $A$ 进入最终的告警判定（\S\ref{sec:detection}）。这一分离贯穿全文使用：第一，攻击链与良性链都应当是结构一致的——攻击同样服从 OS 物理——因此 $\branchCoherence$ 本身不区分二者；区分的工作由序列模型承担。第二，两层可以独立评估、校准、改进，这是它们得以建立在独立理论基础上的前提（\S\ref{sec:calibration}, \S\ref{sec:training_chains}）。

\paragraph{链正确性三层定义。}为使全文「链质量」的论断保持精确，我们区分三层正确性，每层都对应 \S\ref{sec:evaluation} 中的一个评估指标：

\begin{enumerate}
\item \textbf{依赖合理链（DPC）。}归一化对数一致性 $\log \branchCoherence(\chain)$ 超过从良性数据确定的阈值（\S\ref{sec:metric_def}）的链。DPC 是结构属性：在上述溯源图语义下，该链具有高身份连续性且无可检测的第三方扰动。良性链与攻击链都可以是 DPC；DPC 本身不蕴含恶意。
\item \textbf{攻击相关链（ARC）。}与 ground-truth 攻击边集相交的 DPC，即 $\chain \cap \mathrm{GT}_{\text{attack}} \neq \emptyset$。ARC 需要标签，因此仅在评估端使用。
\item \textbf{完整攻击叙事（CAN）。}由若干 ARC 合并而成、覆盖该攻击的入口 / 横向移动 / 外渗三阶段的集合。
\end{enumerate}

在离线阶段，我们 (1) 从良性数据校准因果一致性度量的参数，(2) 在良性数据上训练边级种子识别器，(3) 在校准好的提取器下抽取良性链，并在其上训练序列模型。在线阶段，对每个测试日，种子识别器标记的边触发由 $\branchCoherence$ 引导的双向因果链提取；提取的链经序列模型评分后，通过逐分量经验 CDF 映射为恶意性分数 $A(\chain)$，并在 $A(\chain)$ 超过校准阈值时被标记并合并为攻击路径。

\paragraph{范围声明：线性化路径。}我们提取并评分的是\emph{以种子为中心的线性化因果路径}；合并后的告警在分析师层面构成调查图。把 $\branchCoherence$ 推广到原生 DAG 评分（无需线性化）是未来工作（\S\ref{sec:discussion}）。

\subsection{种子识别}
\label{sec:seed}

\S\ref{sec:extractor} 的链提取器需要为每条候选链提供一条锚点边。我们称这种边为\emph{种子}。我们的框架对种子如何获得不做假定：任何能高亮值得进一步关注的边的逐边异常分数都可以驱动链提取。当前实现中，我们采用 KAIROS~\cite{cheng2024kairos} 中预训练的 Temporal Graph Network（TGN）作为种子识别器，并把对此组件的进一步专门化视为正交的未来工作。

具体而言，TGN 通过重构损失 $\mathcal{L}_{\text{TGN}}(e)$ 对每条边 $e = (u \rightarrow v, t, \tau)$ 评分，该损失衡量其时序节点记忆从 $(u, v, t)$ 预测边类型 $\tau$ 的好坏。损失高于良性损失分布第 95 百分位的边被指定为种子。

除种子分数外，我们还为每个溯源节点补充一组小型全局图统计量，供序列模型作为 token 特征的一部分使用。具体地，对每个节点 $v$ 我们计算：稀有度逆文档频率 $\text{IDF}(v) = \log(T / (t_v + 1))$，其中 $T$ 是时间窗口数、$t_v$ 是包含 $v$ 的窗口数；针对一小组安全敏感路径（\texttt{/etc/passwd}, \texttt{/etc/shadow}, \texttt{authorized\_keys}, \texttt{/root/} 等）的二元路径敏感性指示；按类型的度异常 $z$-score；归一化中介中心性；以及在无向溯源图上的 Louvain 社区 ID。这些量每部署预计算一次，并与 KAIROS 的 16 维分层路径哈希（\textsc{node2higvec}）拼接为 21 维节点表示。与种子识别器一样，这套特征化是实现层细节而非声称的贡献；我们描述它仅为可复现。

\subsection{因果链提取器}
\label{sec:extractor}

给定种子边 $s = (u_0 \rightarrow v_0, t_0, \tau_0)$ 与溯源图 $\graph$，链提取器执行双向因果追溯以构造候选链。

\subsubsection{提取算法}

算法~\ref{alg:extract} 给出提取流程。算法维护一组候选链，初始只含种子。它在 backward 追溯（什么导致了种子？）与 forward 追溯（种子导致了什么？）之间交替，逐步扩展链。

\begin{algorithm}[t]
\caption{因果链提取}
\label{alg:extract}
\begin{algorithmic}[1]
\Require 溯源图 $\graph$，种子边 $s$，参数 $\hoplimit^*, \timedecay^*, \branchpenalty^*, \phi_{\min}, B=20$
\Ensure 带有 $\branchCoherence$ 分数的候选链集合
\State $\text{chains} \gets \{ [s] \}$
\State $\text{current} \gets \{ s \}$
\For{$\text{direction} \in \{\text{backward}, \text{forward}\}$}
  \For{$\text{depth} = 1, 2, \dots$}
    \State $\text{next} \gets \emptyset$
    \For{each $(u \rightarrow v) \in \text{current}$}
      \If{$\text{direction} = \text{backward}$}
        \State $\text{next} \gets \text{next} \cup \textsc{IncomingCausal}(\graph, u, \hoplimit^*)$
      \Else
        \State $\text{next} \gets \text{next} \cup \textsc{OutgoingCausal}(\graph, v, \hoplimit^*)$
      \EndIf
    \EndFor
    \If{$\text{next} = \emptyset$} \State \textbf{break} \Comment{身份范围已达}
    \EndIf
    \State $\text{chains} \gets \textsc{BranchExtend}(\text{chains}, \text{next}, \text{direction})$
    \If{$|\text{chains}| > B$}
      \State $\text{chains} \gets \textsc{PruneByCoherence}(\text{chains}, B, \branchCoherence)$
    \EndIf
    \State $\text{current} \gets \text{next}$
  \EndFor
\EndFor
\State \Return $\text{chains}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\textsc{IncomingCausal} 与 \textsc{OutgoingCausal} 沿有向溯源边在 $\hoplimit^*$ 跳内做 BFS，过滤为表示依赖影响的事件类型（EXEC、FORK、WRITE、SENDTO），并排除纯结果类型（READ、CLOSE）。\textsc{BranchExtend} 在保持时间顺序的前提下取既有链与新边的笛卡尔积。\textsc{PruneByCoherence} 按 $\branchCoherence$ 保留前 $B$ 条链。

\subsubsection{因果一致性度量}
\label{sec:metric_def}

该度量量化一条事件链在系统溯源图中的结构一致性。它是\emph{无需模型的}——可以直接从溯源图拓扑、时间戳、实体身份属性计算，无需任何被训练的模型。\emph{我们称 $\branchCoherence$ 为一致性分数，而非概率}：它是关于审计支撑依赖因子的长度归一化聚合，我们仅把它用于链提取、排序、剪枝。最终的恶意性判定（\S\ref{sec:detection}）由独立的分数 $A(\chain)$ 产出。

\textbf{成对一致性。}对链中相邻事件 $e_i, e_{i+1}$，设 $\graphdist_i$ 为 $\graph$ 中从 $\text{dst}(e_i)$ 到 $\text{src}(e_{i+1})$ 的最短有向路径长度（无有向路径时 $\graphdist_i = \infty$），$\timegap_i = t_{i+1} - t_i$。

成对一致性 $\phiMetric(e_i, e_{i+1})$ 按\emph{桥接节点类型}——在 $\graphdist_i = 0$ 时同时作为 $e_i$ 终点与 $e_{i+1}$ 起点的节点——分三种情形：

\begin{equation}
\phiMetric(e_i, e_{i+1}) =
\begin{cases}
\phiMetric_{\text{proc}}(e_i, e_{i+1}) & \text{若 } \graphdist_i = 0 \land \text{type}(\text{dst}(e_i)) = \text{subject} \\[4pt]
\phiMetric_{\text{res}}(e_i, e_{i+1}) & \text{若 } \graphdist_i = 0 \land \text{type}(\text{dst}(e_i)) \in \{\text{file}, \text{netflow}\} \\[4pt]
\exp(-\graphdecay^* \cdot \graphdist_i) \cdot \phiMetric_{\text{res}}(e_i, e_{i+1}) & \text{若 } 0 < \graphdist_i \leq \hoplimit^* \\
0 & \text{若 } \graphdist_i > \hoplimit^*
\end{cases}
\label{eq:phi}
\end{equation}

三个子情形 $\phiMetric_{\text{proc}}, \phiMetric_{\text{res}}$ 在 \S\ref{sec:case_proc}--\S\ref{sec:case_res} 详述。

\paragraph{三类审计支撑的一致性因子。}我们显式说明 $\phiMetric$ 在衡量什么，因为这决定了式~\ref{eq:phi} 中每一项的有效性。全文采用\emph{内核审计日志中可观测的依赖证据}作为语义——即内核中介系统调用时记录的依赖关系（进程 $p$ 写了文件 $f$，进程 $q$ 随后读了 $f$）。这比数据流因果弱（后者需要污点跟踪），但比图级可达性强。在此语义下，$\phiMetric$ 的有效性依赖三类审计支撑因子，每类对应下面一种情形：(i) 每条单独的溯源边都对应一次内核中介的系统调用，因此单边依赖证据是\emph{被观测}而非被推断的；(ii) 当两个相邻事件共享一个独占能力（exclusive-capability）的桥接节点时，内核记录表明它们来自同一执行身份（带 \S\ref{sec:case_proc} 的限定条件）；(iii) 当它们共享一个状态化桥接节点时，所隐含的依赖连接可能被该共享资源上的第三方扰动打断，我们按资源类对其基线风险率建模（\S\ref{sec:case_res}）。$\phiMetric$ 的三种情形正是这三类审计支撑因子的镜像。

\subsubsection{情形 1：身份连续性桥（进程）}
\label{sec:case_proc}

当 $\graphdist_i = 0$ 且桥接节点为进程（subject）时，桥接实体本应是同一执行上下文。审计记录在进程生命期内保留进程身份，但\emph{高置信度的}身份连续性还要求两个事件之间没有越过执行上下文边界。我们用一个乘性一致性因子形式化：

\begin{equation}
\phiMetric_{\text{proc}}(e_i, e_{i+1}) = \exp(-\beta_p \cdot \timegap_i) \cdot g_{\text{thread}} \cdot g_{\text{exec}} \cdot g_{\text{lifetime}}
\label{eq:phi_proc}
\end{equation}

其中每个因子编码一种身份连续性来源，从良性数据校准：

\begin{itemize}
\item $\beta_p \approx 10^{-4}$/秒：温和的时间衰减，防止长期运行的 daemon（例如 \texttt{sshd}、\texttt{cron}、浏览器父进程）以 $\phiMetric_{\text{proc}}=1$ 任意积累跨越很长 $\timegap$ 的链内链。$\timegap_i=30$\,分钟时 $\exp(-\beta_p \timegap_i) \approx 0.83$。
\item $g_{\text{thread}}$：当审计子系统报告 TID 时（CADETS 支持），同 TID 时为 $1$；仅 PID 相同时为校准得到的 $g_{\text{thread}}^{\text{cross}} \in (0, 1)$。
\item $g_{\text{exec}}$：当 $[t_i, t_{i+1}]$ 内桥接进程上无 \texttt{execve} 时为 $1$；越过 exec 时为校准得到的 $g_{\text{exec}}^{\text{crossed}} \in (0, 1)$（内存映像已被重置，身份连续性被削弱）。
\item $g_{\text{lifetime}}$：对绝对进程生命期的衰减，$g_{\text{lifetime}} = \max(\epsilon, 1 - L / \tau_{\text{lifetime}})$，其中 $L$ 为桥接进程在 $t_i$ 时的存活年龄，$\tau_{\text{lifetime}}$ 按资源类校准。
\end{itemize}

本情形是三者中最强的，但不再是「精确」的——它是基于可观测执行上下文属性的高置信度身份连续性，并对进程生命期做衰减。我们在 \S\ref{sec:metric} 报告每个因子的敏感性，以及对长期 daemon 的虚假链率分析。

\subsubsection{情形 2：资源态桥}
\label{sec:case_res}

当 $\graphdist_i = 0$ 且桥接节点为状态化资源（文件或套接字）时，内核记录的连接「$e_i$ 写了 $r$，$e_{i+1}$ 读了 $r$」\emph{只有在 $[t_i, t_{i+1}]$ 内没有其它对 $r$ 的写发生时}才意味着真实依赖连接。我们把第三方扰动建模为\emph{形式按资源类变化的一阶基线风险模型}，以 Poisson 作为文件写入的基线形式：

\begin{itemize}
\item \textbf{常规文件。}把干扰写建模为速率 $\lambda_r$ 的 Poisson 过程：$\phiMetric_{\text{res}}(e_i, e_{i+1}) = \exp(-\lambda_r \cdot \timegap_i)$。我们在 \S\ref{sec:metric} 报告良性 E3/E5 trace 上的 Poisson 拟合优度；若某资源类拟合失败，自动 fallback 到从良性数据校准的经验存活函数（Kaplan--Meier）。
\item \textbf{管道 / FIFO。}管道强制有序消费：读者必然读到由最近一次写入者写入的字节。同一管道上的相邻写--读对设 $\phiMetric_{\text{res}} = 1$，仅当间隔超过校准的 $\tau_{\text{pipe}}$（限定缓冲驻留期望）时按 $\exp(-\beta_t \timegap_i)$ 衰减。
\item \textbf{网络套接字（含 Unix 域）。}我们采用连接态存活模型：在同一 TCP/Unix 连接生命期内（由 SYN/FIN 或 \texttt{connect}/\texttt{close} 划定）的写读对取 $\phiMetric_{\text{res}} = \exp(-\beta_s \timegap_i)$；跨连接对按 $\graphdist_i = 1$ 而非 $0$ 处理。
\item \textbf{共享内存与模糊 IPC。}\texttt{mmap} 共享区域、SysV shm、信号 IPC 显式被列为\emph{模型之外}：其依赖语义对审计采集器不可见，我们将其作为范围限制在 \S\ref{sec:discussion} 中报告。
\end{itemize}

校准得到的 $\lambda_r$（以及类似的 $\beta_t, \beta_s$）扮演逐资源基线风险率的角色；存活因子 $\exp(-\lambda_r \timegap_i)$ 因此是一个\emph{按资源类经实证验证的一阶基线一致性因子}，而非关于该链节的概率论断。

\subsubsection{情形 3：间接路径}

当两个事件经 $\graphdist_i$ 个中间节点相连时，链只有在每个中间跳同样代表真实依赖连接时才存活。把单跳一致性视为乘性，得到 $\exp(-\graphdecay^* \cdot \graphdist_i)$，并与 \S\ref{sec:case_res} 的资源态因子组合。$\graphdecay^*$ 从良性数据校准为依赖证据的单跳对数衰减；$\graphdist_i > \hoplimit^*$ 处的硬截断编码了一个经验事实——操作系统具有有限的身份范围——这一性质在 \S\ref{sec:calibration} 中被形式化与校准。

\paragraph{$\phiMetric$ 的解读。}因此式~\ref{eq:phi} 可读作一个\emph{关于三类审计支撑依赖因子的因子化一致性分数}：情形 1 贡献带衰减/条件化的高置信度身份连续性；情形 2 贡献资源类基线风险因子；情形 3 贡献多跳衰减。关键在于，这些因子都不针对攻击 ground truth 做验证；它们分别由内核语义（情形 1）、按资源类在良性数据上的拟合优度（情形 2）、结构性聚合的同一单跳原则（情形 3）来验证。

\paragraph{链级一致性。}链一致性 $\chainCoherence(\chain)$ 通过\emph{长度归一化的对数均值}聚合成对分数，并加入平滑下限 $\phi_{\min}$ 以补偿审计不完备（缺失边、采集瞬时丢失）：

\begin{equation}
\log \chainCoherence(\chain) = \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n-1} \log \max\!\bigl(\phiMetric(e_i, e_{i+1}),\ \phi_{\min}\bigr)
\label{eq:chain_phi}
\end{equation}

我们使用对数均值而非成对分数的算术平均，因为后者会被少数高一致性链节主导，从而掩盖链中部的弱链节；$\phi_{\min}$ 下限防止单次审计日志事件丢失（生产环境中常见）把聚合驱至 $-\infty$。我们在 \S\ref{sec:metric} 报告对 $\phi_{\min} \in \{10^{-3}, 10^{-2}, 10^{-1}\}$ 的敏感性。

\paragraph{长度感知变体。}仅用于鲁棒性分析，我们也报告一个长度归一化变体
\begin{equation}
S(\chain) = \log \chainCoherence(\chain) - \gamma \log n
\label{eq:phi_length}
\end{equation}
以防止过短链（小 $n$）在提取期间主导 top-$\chainCoherence$ 排名。$\gamma$ 与 $\branchpenalty^*$ 在良性数据上联合校准。

\paragraph{部署期细化：分支加权一致性。}下面的式~\ref{eq:phi_bw} 在 $\chainCoherence$ 之上引入一个\emph{部署期细化}；它\emph{不属于}一致性定义本身，而是受良性系统行为的一项经验观察驱动、用于提高精度的先验。我们引入它是因为它在实践中显著降低误报；并显式标注其范围，使读者一眼可见哪些保证来自度量本身的审计支撑定义（\S\ref{sec:metric_def}，式~\ref{eq:phi}--\ref{eq:chain_phi}），哪些来自此经验调整。

经验观察是：正常 OS 进程呈幂律分支——一个 Firefox 进程可能写入 50 个文件，一个编译作业可能派生数百个子进程。相比之下，定向 APT 链通常结构稀疏——DARPA E3 中的 nginx exploit 链分支因子约 2.5。我们通过一个\emph{部署期结构稀疏性先验}利用这一对比：

\begin{equation}
\branchCoherence(\chain) = \chainCoherence(\chain) - \branchpenalty^* \cdot \branchfactor(\chain)
\label{eq:phi_bw}
\end{equation}

其中 $\branchfactor(\chain)$ 是 $\chain$ 中非终端节点在完整溯源图中的平均出度，$\branchpenalty^*$ 在良性数据上校准。（式~\ref{eq:phi_bw} 作用于对数空间，与式~\ref{eq:chain_phi} 一致。）因为此细化编码的是关于攻击\emph{形状}而非攻击\emph{语义}的假设，所以它与我们的「无攻击模板」承诺兼容，但相应继承一个范围限制：扩散到大量进程的攻击（如勒索软件、蠕虫式传播）违反稀疏性假设，需要不同的部署期先验。范围讨论见 \S\ref{sec:discussion}。

\subsubsection{校准协议}
\label{sec:calibration}

度量参数 $\hoplimit^*, \timedecay^*, \graphdecay^*, \branchpenalty^*, \phi_{\min}, \beta_p, \tau_{\text{lifetime}}, \gamma$ 必须在没有攻击标签的情况下确定。我们通过一个校准协议从良性数据出发，发现操作系统的\emph{自然身份范围}——超出此结构深度与时间跨度，表观的依赖连接便不再反映内核中介的身份连续性。

\paragraph{校准链：把进程生命周期作为内核认证的身份范围。}校准 $\branchCoherence$ 需要一个能如实代表良性系统中依赖证据如何延展的链语料；若语料本身是粗近似，发现的范围便会反映语料而非 OS。我们因此从一个内核自身认证为身份范围的结构中抽取校准链：\emph{进程生命周期}。从一个进程被 \texttt{fork}/\texttt{clone} 创建到终止，其全部系统调用都在单一 PID、单一地址空间、单一控制流之下发出——内核保证这些属性在进程存续期间是独占且不复用的。从这种范围内采样的链，其边级身份证据直接继承自内核而非任何启发式。这使得进程生命周期链成为询问「该系统中依赖证据实际延展到多远？」的恰当基底。

具体地，我们从良性数据采样 $K$ 个进程生命周期锚点，把每个锚点进程最早的依赖相关事件作为双向提取的种子；得到的链作为下面协议的输入。

\paragraph{发现范围。}协议确定 $(\hoplimit^*, \tau^*)$，即均值 $\log \chainCoherence$ 不再随对应参数增长的位置：

\begin{enumerate}
\item 用刻意放松的参数（$\hoplimit=10$, $\timedecay=0.01$）从 $K$ 个进程生命周期种子提取链。
\item 对每个 $\hoplimit \in \{1, 2, \dots, 10\}$，从\emph{同一}种子集重新提取链（仅改变 $\hoplimit$），并对所有提取链计算均值 $\log \chainCoherence$。该曲线先上升（更多跳数捕获真实依赖证据），随后趋于平台或下降（噪声被强行纳入链）。$\hoplimit^*$ 取曲线拐点——本实现取负二阶导最大的位置，但任何标准的 knee-detection 启发式都足够。
\item 固定 $\hoplimit^*$，类似地通过 $\log \chainCoherence$-vs-$\tau$ 拐点校准 $\timedecay^*$。
\item 设 $\graphdecay^* = 1/\hoplimit^*$，$\timedecay^* = 1/\tau^*$。
\item 把 $\phi_{\min}$ 校准为良性链上逐对 $\phiMetric$ 的第 1 百分位（该下限吸收审计不完备的长尾）。
\item 把 $\branchpenalty^*$ 校准为使一致性最高的前 10\% 良性链具有低于指定分位数的均值 $\branchfactor$ 的值；$\gamma$ 联合校准以使顶尖 $\branchCoherence$ 良性链的长度分布匹配无条件良性链长度分布。
\end{enumerate}

\paragraph{为何拐点必然存在。}该拐点的存在是 OS 自身的属性，而非幸运的经验规律。OS 具有有限的身份范围：随着 $\hoplimit$ 增大，提取最终把所有链连接到 \texttt{init}（PID 1）或核心内核线程，引入无关事件并迫使 $\log \chainCoherence$ 下降。因此拐点\emph{位置}测量的是一个真实的 OS 属性——系统的自然身份范围；我们的任务是从数据中发现它，而非调它。不同的审计日志粒度（如 Linux \texttt{auditd} vs.\ Windows ETW）产生不同的自然范围，相同协议自动适配。

\subsection{自监督序列建模}
\label{sec:seq_model}

提取的链被送入自监督序列模型，承担两个设计层中的第二个（\S\ref{sec:design} 总览）：在已确知为依赖合理的链之上，按良性分布做语义异常打分。我们强调此层是可替换的：任何支持下一事件预测、消费我们 token 特征的序列模型都能扮演同样角色；本实现使用一个小型 Transformer encoder 做自回归训练，因为按时间向前的预测尊重溯源边的依赖箭头（而 masked event modeling 会在重构过去事件时条件于未来事件）。

\subsubsection{输入表示}

每个事件 $e_i = (u \rightarrow v, t, \tau)$ 被编码为 75 维特征向量：

\begin{itemize}
\item \textbf{源节点特征}（24 维）：node2higvec（16）、节点类型 one-hot（3）、IDF（1）、路径敏感性（1）、度异常（1）、社区 ID（1）、bridge centrality（1）。
\item \textbf{边特征}（24 维）：边类型 one-hot（7）、$\timegap_i$ 的正弦时间编码（8）、$\graphdist_i$ 的学习图距嵌入（4）、桥类型标志（3）、was-seed 指示（1）、身份连续性因子 $(g_{\text{thread}}, g_{\text{exec}}, g_{\text{lifetime}})$（1，量化索引）。
\item \textbf{目标节点特征}（24 维）：与源同结构。
\item \textbf{结构标记}（3 维）：is-branch-point、is-merge-point、depth-from-seed。
\end{itemize}

一个可学习的 \texttt{[BOS]} token 初始化每个序列，使第一个事件也能得到异常分。成对一致性分数 $\phiMetric$ 显式\emph{不}作为输入——它可从 $\timegap_i$、$\graphdist_i$、桥类型确定性算出，将其纳入会让模型通过把预测误差与这一标量相关而非学习语义事件模式来「作弊」。

75 维原始特征经学习线性层投影到 $\mathbb{R}^{128}$，再叠加标准正弦位置编码后进入 Transformer。

\subsubsection{架构与训练}

encoder 是一个 3 层 Transformer（d\_model=128，4 个注意力头，d\_ff=512，dropout=0.1，约 1.5M 参数）。每个自回归步骤，给定 $[e_1, \dots, e_i]$，模型通过多任务预测头预测 $e_{i+1}$：

\begin{itemize}
\item \textbf{分类}：边类型（7 类 CE）、源节点类型（3 类 CE）、目标节点类型（3 类 CE）。
\item \textbf{连续}：源/目标 node2higvec（余弦相似度损失）、标量节点属性（MSE，归一到 $[0,1]$）。
\item \textbf{时序}：时间间隔桶（10 类对数间距 CE：[0--1ms, 1--10ms, $\dots$, 1--24h, >24h]）。
\end{itemize}

总损失为各分量等权和。节点嵌入用余弦相似度而非 MSE，因为对稀疏哈希向量做 MSE 会把模型推向预测全零；余弦相似度关注语义空间中的方向对齐。时间预测用对数间距分类桶，因为事件到达时间是重尾的——24 小时间隔上的单次 MSE 误差会产生使训练失稳的梯度。

\paragraph{训练链：用于分布覆盖的混合锚点。}
\label{sec:training_chains}
模型在从 DARPA 第 2--4 天抽取的良性链上训练。这些链的来源值得显式处理，因为它与 \S\ref{sec:calibration} 的校准语料故意不同。校准回答 OS 级问题（「典型执行单元中依赖证据延展多远？」），因此最适合由内核认证为身份范围的进程生命周期锚点回答。训练则回答统计问题——「当链由将要在线运行的同一程序产出时，良性因果链的分布长什么样？」——其恰当回答由不同原则给出：\emph{训练与推断之间的分布覆盖与部分程序对称性}。

具体地，在线检测通过把 \S\ref{sec:seed} 的种子边（即 TGN 损失高的边）作为锚点，并以校准好的 $(\hoplimit^*, \timedecay^*, \graphdecay^*, \branchpenalty^*, \phi_{\min})$ 执行算法~\ref{alg:extract} 的双向流程来产生链。因此训练锚点从一个\emph{混合}中抽取：

\begin{itemize}
\item \textbf{50\% 跨事件类型的均匀随机锚点}（来自良性数据）：保证对良性分布的广覆盖，包括在高损失锚点中罕见但可能出现在攻击链中的事件类型。
\item \textbf{50\% 良性高损失锚点}（良性日 TGN 重构损失超过第 95 百分位）：匹配在线协变量分布，使训练分布与推断分布有重叠而非依赖迁移。
\end{itemize}

由此带来两个推论。第一，提取器贡献的任何过近似——用 $\branchCoherence$ 收紧后的内核中介可达性的残余产物——都被折叠进模型学到的良性分布；同样的产物在测试时复现而不被标记为异常。第二，此处的要求是\emph{分布覆盖加部分程序对称性}，而非每链的因果 ground truth：训练链不需要被「证明」为真实依赖链，因为序列模型的角色是检测固定提取程序下的分布偏离，而不是自身认证依赖因果。我们在 \S\ref{sec:evaluation} 报告对混合比的消融（仅随机、仅种子、50/50）。

良性数据的两个角色——校准与训练——因此奠基于独立的理论基础：内核认证的身份范围支撑我们校准什么，而分布覆盖加部分程序对称性支撑我们训练什么。

除上述锚点采样规则之外，我们应用标准预处理：长度 $n < 3$ 的链被丢弃（单事件异常归种子识别器处理）；最大序列长度为 64；过长链按因果距离离种子最远的事件优先丢弃截断。长间隔切链：若相邻事件 $\timegap_i > \tau_{\text{gap}}$，链被切分（$\tau_{\text{gap}}$ 敏感性在 \S\ref{sec:metric} 报告）。训练在单 GPU 小时内收敛。

\subsection{基于逐分量 eCDF 的检测}
\label{sec:detection}

推断时，训练好的 Transformer 计算逐事件预测损失。为把原始损失转换为恶意性分数 $A(\chain)$，我们使用在留出良性验证集上校准的逐分量经验累积分布函数（eCDF）。形式上，给定种子 $s$，流水线产出：

\begin{align}
\textsc{Extract}(s;\, \branchCoherence,\, \phi_{\min},\, \hoplimit^*,\, \timedecay^*) &\to \{\chain_1, \dots, \chain_k\}, \\
A(\chain) &= \max_{k \in \{\text{cat}, \text{cont}, \text{time}\}} \text{eCDF}_k\!\bigl[\textstyle\sum_{j} \mathcal{L}_{j,k}(\chain)\bigr], \\
\text{Alert}(\chain) &= \mathbb{1}\!\bigl[A(\chain) > \theta\bigr].
\end{align}

即：$\branchCoherence$ \emph{只}在 $\textsc{Extract}$ 内部使用（提取、排序、剪枝）；$A(\chain)$ 才是逐链恶意性分数；$\text{Alert}$ 是最终二元判定。我们绝不直接把 $\branchCoherence$ 当作恶意性分数。

具体地：

\begin{enumerate}
\item 对每个损失分量 $k \in \{\text{cat}, \text{cont}, \text{time}\}$，在良性验证链上收集逐事件损失分布。
\item 构建 $\text{eCDF}_k$：原始损失 $\mapsto$ 百分位 $\in [0, 1]$。
\item 对测试事件：异常分 $= \max(P_{\text{cat}}, P_{\text{cont}}, P_{\text{time}})$。
\item $A(\chain) = \text{mean}_i (\text{事件异常分}_i)$。
\end{enumerate}

我们对分量取最大而非求和，因为时间上极端但语义上正常的事件（例如不规则间隔的 C2 心跳）会在求和中被稀释；最大值保留最敏感的异常维度。这种分离也带来可解释性：每条告警可被标注为由时序、语义或结构异常触发。

一条链在 $A(\chain) > \theta$ 时被标记，其中 $\theta$ 为良性验证集上 $A$ 的第 99.9 百分位。共享节点且时间相近（$<60$ 秒）的高分链被合并为完整攻击路径。

此聚合规则与 eCDF 映射本身一样，与我们的一致性度量贡献正交——任何标准的逐事件损失聚合方案都可替换；我们描述当前方案仅为可复现。
