% 实验设置
\section{实验设置}
\label{sec:setup}

本节描述数据集、对比方法、评价指标和实现细节。实验结果在 \S\ref{sec:evaluation} 中报告。

\subsection{数据集与划分}

我们使用 DARPA Transparent Computing 数据集，主要实验基于 E3 CADETS engagement，跨 engagement 实验使用 E5 THEIA/Trace。E3 数据包含约 268{,}242 个节点和 29{,}727{,}441 条边，覆盖五天系统活动。按照既有 PIDS 工作的设置，第 2--4 天作为良性数据：其中第 2--3 天用于参数校准和模型训练，第 4 天作为良性验证集；第 6 天包含 ground-truth 攻击，用于测试。攻击标签遵循 MAGIC/ThreaTrace 等工作使用的 DARPA TC 标注。

\subsection{对比方法}

我们选择覆盖不同检测粒度和链构造策略的 baseline：
\begin{itemize}
\item \textbf{窗口级方法：}KAIROS~\cite{cheng2024kairos} 及 EagleEye 风格固定时间窗口。
\item \textbf{实体/边级方法：}MAGIC~\cite{jia2024magic}、ThreaTrace~\cite{wang2022threatrace} 与 EdgeTrace 风格边级评分~\cite{edgetrace2025}。
\item \textbf{序列/子图方法：}Sentient 风格随机游走分割~\cite{sentient2026} 与 GET-AID 风格时序子图分割~\cite{getaid2025}。
\item \textbf{路径重建方法：}SPARSE/Holmes 风格规则追踪~\cite{sparse2024,holmes2019} 与 SLOT 风格后处理链重建~\cite{slot2025}。
\end{itemize}

为公平比较，凡 baseline 不直接输出链的，我们在其标记窗口、节点或边周围执行 1--2 跳有向 BFS 构造候选链，并选择对 ground truth 更有利的设置。这一适配偏向 baseline，因此剩余差距主要反映链构造质量。

\subsection{评价指标}
\label{sec:eval:metrics}

我们按三层报告链级结果。
\begin{itemize}
\item \textbf{依赖合理链（DPC）。}用于评估链结构是否由审计证据支撑。主要指标包括良性链与随机链的 $\log\branchCoherence$ 区分能力、负控制扰动下的分数退化，以及资源存活模型拟合优度。
\item \textbf{攻击相关链（ARC）。}用于评估预测链与攻击 ground truth 的重叠。主指标为 Edge-IoU：对每条预测链 $C_p$ 计算 $\max_g \mathrm{IoU}(E(C_p),E(C_g))$。同时报告攻击节点召回和时间重叠。
\item \textbf{完整攻击叙事（CAN）。}用于评估分析员需要检查多少 top-ranked 链才能覆盖入口、持久化、横向移动和外传等攻击阶段。该指标直接对应调查成本。
\end{itemize}

除链级指标外，我们报告 Top-$K$ 结果，其中 $K\in\{10,50,100\}$，并报告逐组件运行时间、吞吐和内存占用。

\subsection{实现细节}

当前实现使用 KAIROS 的预训练 TGN 重构损失作为边级种子分数；损失超过良性分布第 95 百分位的边作为种子。链提取参数 $\hoplimit^*$、$\timedecay^*$、$\graphdecay^*$、$\branchpenalty^*$、$\phi_{\min}$、$\tau_{\text{gap}}$ 和 $\beta_p$ 均只在良性数据上校准。

序列模型为 3 层 Transformer encoder，隐藏维度 128，4 个注意力头，使用自回归下一事件预测训练。训练链由 50\% 均匀随机锚点和 50\% 良性高损失锚点产生，以同时保证良性覆盖和在线协变量匹配。最终异常分数 $A(\chain)$ 由各损失分量在良性验证集上的经验 CDF 校准得到，告警阈值取良性验证分布第 99.9 百分位。
