% 实验结果
\section{实验结果}
\label{sec:evaluation}

本节围绕四个研究问题报告结果：链一致性评分是否有效（RQ1）、链级检测是否提升 APT 调查效果（RQ2）、各组件贡献如何（RQ3）、以及方法是否具备泛化性和实用效率（RQ4）。

\subsection{RQ1：链一致性评分是否有效？}
\label{sec:metric}

RQ1 只评估 $\branchCoherence$ 本身，不训练或使用序列模型。目标是确认它度量的是审计支撑的结构一致性，而不是图密度、时间接近或随机可达性。

\paragraph{良性链与随机链区分。}我们从良性第 4 天的 100 个 TGN 种子提取链，并与无方向、无身份约束的随机 BFS 链比较。
\begin{flushleft}\small\texttt{<!-- DATA\_NEEDED: GAP\_S5\_BENIGN\_RANDOM --- $\log\branchCoherence$ 区分良性 vs 随机链的 AUC 与直方图。 -->}\end{flushleft}
预期上，良性链应具有更高 $\log\branchCoherence$，随机链因方向违反、身份不连续和长时间间隔而退化到 $\phi_{\min}$ 附近。

\paragraph{负控制验证。}我们构造四类扰动：时间打乱、方向反转、实体随机化、资源访问交错打乱。每类扰动都保留部分表面统计量，同时破坏一种审计支撑因子。
\begin{flushleft}\small\texttt{<!-- DATA\_NEEDED: GAP\_S5\_NEGCTRL --- 四种扰动的 $\log\branchCoherence$ 中位数、IQR 与未扰动良性中位数差值。 -->}\end{flushleft}
若四类扰动均显著降低一致性分数，则说明该评分确实依赖时间顺序、边方向、实体身份和资源存活语义。

\paragraph{资源存活模型拟合。}对常规文件报告 Poisson 基线的 KS 统计量与 $\chi^2$ 拟合优度；若拟合失败，则使用良性数据上的 Kaplan--Meier 经验存活函数。对管道报告 FIFO 违反率；对套接字报告 send/recv 对落在同一连接生命期内的比例；对共享内存和模糊 IPC 仅报告出现频率，因为默认审计日志缺少稳定依赖语义。
\begin{flushleft}\small\texttt{<!-- DATA\_NEEDED: GAP\_S5\_SURVIVAL --- 逐资源类拟合优度、边占比与模型外事件占比。 -->}\end{flushleft}

\paragraph{长寿命进程虚假链率与参数敏感性。}我们在良性第 4 天识别生命期超过 1 小时的 daemon，并在不同 $\Delta t$ 下采样进程内事件对，报告 $\phi_{\text{proc}}>0.5$ 的比例。同时报告 $\phi_{\min}$、$\tau_{\text{gap}}$ 和 $\beta_p$ 的敏感性。
\begin{flushleft}\small\texttt{<!-- DATA\_NEEDED: GAP\_S5\_DAEMON / GAP\_S5\_SENSITIVITY --- daemon 虚假链率与三组超参数敏感性表。 -->}\end{flushleft}

\subsection{RQ2：链级检测是否提升 APT 调查效果？}

\paragraph{主要检测结果。}我们在第 2--4 天良性链上训练序列模型，在第 6 天攻击日测试。所有序列型 baseline 使用同一 Transformer 架构和训练流程，只改变链或片段的构造方式，以隔离因果链提取的贡献。
\begin{flushleft}\small\texttt{<!-- DATA\_NEEDED: GAP\_S6\_MAIN --- 所有方法在 Top-$K\in\{10,50,100\}$ 下的 Edge-IoU、攻击节点召回与调查成本。 -->}\end{flushleft}
预期结果是：相对窗口级、实体级和后处理链重建方法，本文方法在链级 Edge-IoU 与节点召回上更高，并显著降低达到完整攻击叙事所需检查的边/节点数量。

\paragraph{种子召回分解。}为避免把种子识别器能力与链提取能力混淆，我们报告
\[
\mathrm{Recall}_{\text{end-to-end}} = \mathrm{Recall}_{\text{seed}} \times \mathrm{Recall}_{\text{chain}\mid\text{seed-covered}}.
\]
\begin{flushleft}\small\texttt{<!-- DATA\_NEEDED: GAP\_S6\_SEEDRECALL --- 种子召回、链层条件召回及二者乘积。 -->}\end{flushleft}

\paragraph{攻击叙事恢复。}在 nginx exploit 案例上，我们按入口、持久化、横向移动和外传阶段标注 ground-truth 边，并统计需要合并多少条 top-ranked 预测链才能覆盖全部阶段。
\begin{flushleft}\small\texttt{<!-- DATA\_NEEDED: GAP\_S6\_CAN --- 合并链数量与阶段覆盖曲线，对比 KAIROS/MAGIC 等 baseline。 -->}\end{flushleft}

\subsection{RQ3：各组件贡献如何？}

我们从三个维度做消融。提取器组件包括：去除因果方向约束、用算术均值替代对数均值、去除分支加权细化、禁用 $\phi_{\text{proc}}$ 中的 $g_{\text{lifetime}}$ 与 $\beta_p$。特征与模型消融包括：去除全局节点统计、去除正弦时间编码、将 Transformer 替换为 LSTM 或 MLP。锚点采样消融包括 C-random-only、C-seed-only 与默认的 C-mixture。
\begin{flushleft}\small\texttt{<!-- DATA\_NEEDED: GAP\_S6\_ABLATION --- 三组消融柱状图与逐项指标表。 -->}\end{flushleft}

\subsection{RQ4：方法是否具备泛化性和实用效率？}

\paragraph{跨 engagement 泛化。}我们将同一协议应用到 DARPA E5。校准、训练和测试流程保持不变，只在 E5 良性数据上重新发现参数。
\begin{flushleft}\small\texttt{<!-- DATA\_NEEDED: GAP\_S6\_CROSS --- E3/E5 校准曲线、发现参数与链级指标对比。 -->}\end{flushleft}
预期上，不同 engagement 会产生不同 $\hoplimit^*$、$\tau_{\text{gap}}$ 和资源存活参数，但链级指标保持稳定。

\paragraph{效率。}当前实现处理 E3 一天约 $5$M 事件的开销由种子评分主导；链提取为 CPU 侧增量开销，序列模型推断在提取后近似即时完成。
\begin{flushleft}\small\texttt{<!-- DATA\_NEEDED: GAP\_S6\_EFFICIENCY --- 逐组件延迟、内存占用与吞吐对比。 -->}\end{flushleft}
